Lemmi di antimonotonicità e confinamento

src/IMP_security.lean
@@ -23,6 +23,30 @@ def state_update (s : pstate) (x : vname) (v : val) : pstate :=
 notation s `[` x ` ↦ ` v `]`:100 := state_update s x v
 notation   `[` x ` ↦ ` v `]` := (λ _, 0 ) [x ↦ v]
 
+/--
+Lemma tecnico utile all'utilizzo del tattico `simp` per l'applicazione degli stati
+-/
+@[simp] def apply_state_update_pos {x y : vname} {s : pstate} {v : val} :
+  (y = x) → s[x ↦ v] y = v := 
+begin
+  intro,
+  dsimp[state_update],
+  apply if_pos,
+  assumption
+end
+
+/--
+Lemma tecnico utile all'utilizzo del tattico `simp` per l'applicazione degli stati
+-/
+@[simp] def apply_state_update_neg {x y : vname} {s : pstate} {v : val} :
+  ¬(y = x) → s[x ↦ v] y = (s y) :=
+begin
+  intro,
+  dsimp[state_update],
+  apply if_neg,
+  assumption
+end
+
 inductive bexp : Type
 | Bc   : bool → bexp
 | Not  : bexp → bexp
@@ -53,8 +77,31 @@ def sec₆ : bexp → lv
 | (And b₁ b₂)  := max (sec₆ b₁) (sec₆ b₂)
 | (Less a₁ a₂) := max (secₐ a₁) (secₐ a₂)
 
-notation s ` = ` t ` ⦅<= ` l `⦆` := ∀ (x : vname), (sec x <= l) → s x = t x
-notation s ` = ` t ` ⦅< ` l `⦆` := ∀ (x : vname), (sec x < l) → s x = t x
+notation s ` = ` t ` ⦅<= ` l `⦆` := ∀ (z : vname), (sec z <= l) → s z = t z
+notation s ` = ` t ` ⦅< ` l `⦆` := ∀ (z : vname), (sec z < l) → s z = t z
+
+namespace state_eq_below_lv
+
+lemma refl {s : pstate} {l : lv} : s = s ⦅< l⦆ :=
+begin
+  intros,
+  reflexivity
+end
+
+@[trans] lemma trans {s₁ s₂ s₃ : pstate} {l : lv} : 
+  s₁ = s₂ ⦅< l⦆ →  s₂ = s₃ ⦅< l⦆ → s₁ = s₃ ⦅< l⦆ :=
+begin
+  intros _ _ x _,
+
+  have : s₁ x = s₂ x, from ‹s₁ = s₂ ⦅< l⦆› x ‹sec x < l›,
+  have : s₂ x = s₃ x, from ‹s₂ = s₃ ⦅< l⦆› x ‹sec x < l›,
+
+  show s₁ x = s₃ x, from trans ‹s₁ x = s₂ x› ‹s₂ x = s₃ x›
+end
+
+end state_eq_below_lv
+
+open state_eq_below_lv
 
 lemma noninterference_aexp {s t : pstate} {l : lv} {a : aexp} :
   s = t ⦅<= l⦆ → (secₐ a <= l) → (aval a s = aval a t) :=
@@ -128,5 +175,185 @@ begin
 
       show bval (Less a₁ a₂) s = bval (Less a₁ a₂) t, by
         simp_rw[bval, ‹aval a₁ s = aval a₁ t›, ‹aval a₂ s = aval a₂ t›]
+    }
+end
+
+inductive com : Type
+| SKIP   : com
+| Assign : vname → aexp → com
+| Seq    : com → com → com
+| If     : bexp → com → com → com
+| While  : bexp → com → com
+
+infix ` ::= `:68                                    := com.Assign
+infix ` ;; `:67                                     := com.Seq
+notation `IF `:0 b ` THEN `:0 c₁ ` ELSE `:68 c₂:68  := com.If b c₁ c₂
+notation `WHILE `:0 b ` DO `:68 c:68                := com.While b c
+
+abbreviation conf := com × pstate
+
+open com
+
+inductive big_step : conf → pstate → Prop
+| Skip {s : pstate} : 
+  big_step (SKIP, s) s
+
+| Assign {s : pstate} {x : vname} {a : aexp} : 
+  big_step (x ::= a, s) (s[x ↦ aval a s])
+
+| Seq {c₁ c₂ : com} {s₁ s₂ s₃ : pstate} : 
+  big_step (c₁, s₁) s₂ →
+  big_step (c₂, s₂) s₃ → 
+  big_step (c₁ ;; c₂, s₁) s₃
+
+| IfTrue {b : bexp} {c₁ c₂ : com} {s t : pstate}  : 
+  bval b s →
+  big_step (c₁, s) t → 
+  big_step (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) t
+
+| IfFalse {b : bexp}  {c₁ c₂ : com} {s t : pstate} :
+  ¬ bval b s → 
+  big_step (c₂, s) t →
+  big_step (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) t
+
+| WhileFalse {b : bexp} {c : com} {s : pstate} :
+  ¬ bval b s →
+  big_step (WHILE b DO c, s) s
+
+| WhileTrue {b : bexp} {c : com} {s₁ s₂ s₃ : pstate } :
+  bval b s₁ →
+  big_step (c, s₁) s₂ →
+  big_step (WHILE b DO c, s₂) s₃ →
+  big_step (WHILE b DO c, s₁) s₃
+
+infix ` ⟹ `:70 := big_step
+
+open big_step
+
+inductive sec_type : lv → com → Prop
+| Skip {l : lv} : 
+  sec_type l SKIP
+
+| Assign {x : vname} {a : aexp} {l : lv} :
+  secₐ a <= sec x →
+  l <= sec x →
+  sec_type l (x ::= a)
+
+| Seq {l : lv} {c₁ c₂ : com} :
+  sec_type l c₁ →
+  sec_type l c₂ →
+  sec_type l (c₁ ;; c₂)
+
+| If {b : bexp} {l : lv} {c₁ c₂ : com} :
+  sec_type (max (sec₆ b) l) c₁ →
+  sec_type (max (sec₆ b) l) c₂ →
+  sec_type l (IF b THEN c₁ ELSE c₂)
+
+| While {b : bexp} {l : lv} {c : com} :
+  sec_type (max (sec₆ b) l) c →
+  sec_type l (WHILE b DO c)
+
+infix ` ⊢ₛ `:50 := sec_type
+
+open sec_type
+
+lemma anti_monotonicity {l l' : lv} {c : com} :
+  (l ⊢ₛ c) → (l' <= l) → (l' ⊢ₛ c) :=
+begin
+  intros,
+  induction' ‹l ⊢ₛ c›,
+    case Skip : {
+      show l' ⊢ₛ SKIP, from Skip
+    },
+    case Assign : {
+      have : l' <= sec x, from le_trans ‹l' <= l› ‹l <= sec x›,
+
+      show l' ⊢ₛ x ::= a, from Assign ‹secₐ a ≤ sec x› ‹l' <= sec x›
+    },
+    case Seq : l c₁ c₂ _ _ ih₁ ih₂ {
+      have : l' ⊢ₛ c₁, from ih₁ ‹l' <= l›,
+      have : l' ⊢ₛ c₂, from ih₂ ‹l' <= l›,
+
+      show l' ⊢ₛ c₁ ;; c₂, from Seq ‹l' ⊢ₛ c₁› ‹ l' ⊢ₛ c₂›
+    },
+    case If : _ _ c₁ c₂ _ _ ih₁ ih₂ {
+      have : max (sec₆ b) l' <= max (sec₆ b) l, from max_le_max (le_refl _) ‹l' ≤ l›,
+      
+      have : max (sec₆ b) l' ⊢ₛ c₁, from ih₁ ‹max (sec₆ b) l' <= max (sec₆ b) l›,
+      have : max (sec₆ b) l' ⊢ₛ c₂, from ih₂ ‹max (sec₆ b) l' <= max (sec₆ b) l›,
+
+      show l' ⊢ₛ IF b THEN c₁ ELSE c₂, from 
+        If ‹max (sec₆ b) l' ⊢ₛ c₁› ‹max (sec₆ b) l' ⊢ₛ c₂›
+    },
+    case While : {
+      have : max (sec₆ b) l' <= max (sec₆ b) l, from max_le_max (le_refl _) ‹l' ≤ l›,
+
+      have : max (sec₆ b) l' ⊢ₛ c, from ih ‹max (sec₆ b) l' <= max (sec₆ b) l›,
+
+      show l' ⊢ₛ WHILE b DO c, from While ‹max (sec₆ b) l' ⊢ₛ c›
+    }
+end
+
+lemma confinement {c : com} {s t : pstate} {l : lv} :
+  (c, s) ⟹ t → (l ⊢ₛ c) →  s = t ⦅< l⦆ :=
+begin
+  intros _ _,
+  induction' ‹(c, s) ⟹ t›,
+    case Skip : {
+      show t = t ⦅< l⦆, from refl
+    },
+    case Assign : { -- TODO: migliorabile?
+      intros,
+
+      cases' ‹l ⊢ₛ x ::= a›,
+    
+      have : (z = x) ∨ ¬(z = x), from em (z = x),
+      cases' ‹(z = x) ∨ ¬(z = x)›,
+        case or.inl : {
+          rw ‹z = x› at *,
+          have : ¬(sec x < l), from not_lt_of_le ‹l ≤ sec x›,
+          contradiction
+        },
+        case or.inr : {
+          show t z = t[x ↦ aval a t] z, by simp[‹¬(z = x)›]
+        }
+    },
+    case Seq :  _ _ s s' t _ _ ih₁ ih₂{
+      cases' ‹l ⊢ₛ c₁ ;; c₂›,
+      
+      have : s = s' ⦅< l⦆, from ih₁ ‹l ⊢ₛ c₁›,
+      have : s' = t ⦅< l⦆, from ih₂ ‹l ⊢ₛ c₂›,
+
+      show s = t ⦅< l⦆, from trans ‹s = s' ⦅< l⦆› ‹s' = t ⦅< l⦆›
+    },
+    case IfTrue : {
+      cases' ‹l ⊢ₛ IF b THEN c₁ ELSE c₂›,
+
+      have : l <= max (sec₆ b) l, from le_max_right (sec₆ b) l,
+      have : l ⊢ₛ c₁, from anti_monotonicity ‹max (sec₆ b) l ⊢ₛ c₁› ‹l <= max (sec₆ b) l›,
+
+      show s = t ⦅< l⦆, from ih ‹l ⊢ₛ c₁›
+    },
+    case IfFalse : {
+      cases' ‹l ⊢ₛ IF b THEN c₁ ELSE c₂›,
+
+      have : l <= max (sec₆ b) l, from le_max_right (sec₆ b) l,
+      have : l ⊢ₛ c₂, from anti_monotonicity ‹max (sec₆ b) l ⊢ₛ c₂› ‹l <= max (sec₆ b) l›,
+
+      show s = t ⦅< l⦆, from ih ‹l ⊢ₛ c₂›
+    },
+    case WhileTrue : _ _ s s' t _ _ _ ih₁ ih₂ {
+      cases' ‹l ⊢ₛ WHILE b DO c›,
+
+      have : l <= max (sec₆ b) l, from le_max_right (sec₆ b) l,
+      have : l ⊢ₛ c, from anti_monotonicity ‹max (sec₆ b) l ⊢ₛ c› ‹l <= max (sec₆ b) l›,
+
+      have : s = s' ⦅< l⦆, from ih₁ ‹l ⊢ₛ c›,
+      have : s' = t ⦅< l⦆, from ih₂ (While ‹max (sec₆ b) l ⊢ₛ c›),
+
+      show s = t ⦅< l⦆, from trans ‹s = s' ⦅< l⦆› ‹s'= t ⦅< l⦆›
+    },
+    case WhileFalse : {
+      show t = t ⦅< l⦆, from refl
     }
 end
